\section{Cuestiones}\label{sec:discusion}

\subsection{Expresiones de la constante elástica $k$ y energía potencial $U$}

Para obtener la expresión de $k$ partimos de la Ley de Hooke:

\begin{equation}
    \label{eq:1}
    F = - k \, \Delta x
\end{equation}

El signo menos solos nos indica que $F$ es una fuerza recuperadora que se opone al movimiento, así que podemos
obviarlo para nuestros cálculos.

Necesitamos dos definiciones adicionales. El esfuerzo $\sigma$ es la fuerza por unidad de área:

\begin{equation}
    \label{eq:2}
    \sigma = \frac{F}{A},
\end{equation}

y la deformación $\epsilon$ es el alargamiento entre la longitud inicial del sistema:

\begin{equation}
    \label{eq:3}
    \epsilon = \frac{\Delta x}{L}
\end{equation}

Para materiales elásticos, el módulo de Young o de elasticidad $E$ es la relación entre el esfuerzo $\sigma$ y la deformación $\epsilon$:

\begin{equation}
    \label{eq:4}
    E = \frac{\sigma}{\epsilon}
\end{equation}

Sustituyendo las expresiones \ref{eq:2}, \ref{eq:3} y \ref{eq:4} en \ref{eq:1}, obtenemos:

\begin{equation}
    \label{eq:5}
    k = \frac{F}{\Delta x} = \frac{A \, \sigma}{L \, \epsilon} = \frac{A \, E}{L}
\end{equation}

Por otro lado, para obtener la expresión de la energía potencial $U$, utilizamos la ley de la conservación de la energía.

El cambio de la energía potencial del sistema entre la posición de equilibrio y $\Delta x$ es igual al trabajo $W$ necesario realizado sobre
el sistema para alargarlo hasta la posición $\Delta x$. La fuerza requerida cambia con la distancia,
de manera que se calcula con la integral:

\begin{equation}
    \label{eq:6}
    W = \int_{0}^{\Delta x} k \,  x \,  d x = \frac{1}{2} \, k \, \Delta x^2
\end{equation}

\subsection{Cálculo de $k$}

La fuerza que se ejerce sobre el resorte es igual a $m \, g$. En la posición de equilibro, esta fuerza se iguala a la fuerza que ejerce
el resorte en el sentido contrario, que es igual a $k \, \Delta x$. Por tanto, tenemos:

\begin{equation*}
    \label{eq:7}
    k = \frac{m \, g}{\Delta x} = \frac{80 \, \text{kg} \cdot 9.81 \, \text{m/s$^2$}}{4 \times 10^{-3} \, \text{m}} = 196.2 \, \text{kN/m}
\end{equation*}

//TODO ¿cuántas cifras significativas?

\subsection{Módulo de elasticidad $E$}

Utilizando la expresión obtenida en \ref{eq:5}, despejamos $E$:

\begin{equation*}
    E = \frac{k\,L}{A} = \frac{196.2 \, \text{kN/m} \cdot 0.11 \text{m}}{\pi \, (1.25 \times 10^{-2} \text{m})^2} = 4.3966 \times 10^{7} \, \text{N/m$^2$}
\end{equation*}

//TODO ¿cuántas cifras significativas?

\subsection{Energía del sistema}

Si a partir del momento en el que una fuerza externa varía la energía potencial del muelle ya no existen fuerzas externas al sistema masa-muelle, la energía total
del sistema se conservará.

En ese caso, la energía se transformará periódicamente entre energía potencial, en un extremo del movimiento, a energía cinética, en la posición natural del muelle.
La energía total será una combinación de ambas en cualquier otro punto.

Si consideramos que existen fuerzas de rozamiento, por ejemplo, con el aire, o cualquier otro tipo de fuerza disipadora de energía, se puede considerar
que el sistema masa-muelle no está aislado y en ese caso la energía total del sistema no se conservará, sino que irá disminuyendo con el tiempo.

\subsection{Módulo de Young experimental}

// TODO valores experimentales

El módulo de Young de los muelles no es el mismo módulo de Young del material del que está hecho el muelle.

La capacidad de un muelle para deformarse ante una fuerza y volver a su posición original cuando cesa esta fuerza depende otros factores además del
material del que está hecho, y es distinto a la capacidad que tendría una varilla recta del material.

