\section{Cuestiones}

\subsection{\label{subsec:c1}}

Debemos calcular $\Delta t$ para el que:
\begin{equation*}
    v_{\infty} - v(\Delta t) < 0.005 \, v_{\infty}
\end{equation*}

Tenemos:
\begin{equation*}
    v(t) = - \alpha\, \beta \, (1 - e^{-\alpha t}) \; \rightarrow \; v_{\infty} = - \alpha\, \beta
\end{equation*}

Sustituyendo:
\begin{equation*}
    - \alpha\, \beta  + \alpha\, \beta \, (1 - e^{-\alpha \Delta t}) < - 0.005\, \alpha \, \beta
\end{equation*}

Esta desigualdad se simplifica a:
\begin{equation*}
    e^{-\alpha \Delta t} > 0.005
\end{equation*}

Tomando logaritmos:
\begin{equation*}
    -\alpha \, \Delta t > \ln{0.005} \; \rightarrow \; \Delta t > \frac{1}{\alpha} \, \ln{200}
\end{equation*}

Sustituyendo el valor de $\alpha$:
\begin{equation*}
    \Delta t > \frac{2 \, r^2 \, \rho_b}{9\, \eta} \, \ln{200}
\end{equation*}

Evaluando con valores $r = 2.42\times 10^{-3}\,$m, $\rho_b = 1000\, \text{kg/m$^3$}$ y $\eta = 0.084\,\text{kg/m$\cdot$s}$,
obtenemos:
\begin{equation*}
    \Delta t > 0.082\,\text{s}
\end{equation*}

\subsection{\label{subsec:c2}}

La densidad del acero es $\rho_{acero} = 7850\,$kg/m$^3$.

En el apéndice~\ref{sec:appendix} se adjunta un script de MATLAB usado por tanteo para calcular el tiempo $t$ que tardaría
la esfera de acero en caer $20\,$cm en el aceite.

El resultado obtenido es $0.3012\,$s.

\subsection{\label{subsec:c3}}

Las ecuaciones que describen este movimiento ascendente son las mismas que hemos usado en la práctica,~\ref{eq:newton} y~\ref{eq:solution}.

La única diferencia es que en este caso tendríamos que $\rho$ es igual a la densidad del agua y $\rho_b$ a la densidad de la gota de aceite.
Esto implica:
\begin{equation*}
    \frac{\rho}{\rho_b} > 1 \; \rightarrow \; \beta < 0,
\end{equation*}
y, por tanto, $z(t)$ es siempre creciente.

El régimen de velocidad constante se alcanzaría en el infinito, pero procediendo de la misma manera que en la sección~\ref{subsec:c1},
con valores de la densidad de la gota de aceite $\rho_b = 920\, \text{kg/m$^3$}$ y viscosidad del agua
$\eta = 0.001\,\text{kg/m$\cdot$s}$, obtenemos un valor de $\Delta t = 6.4\,$s.

Este valor de $\Delta t$ es mucho mayor que el obtenido para la gota de agua en aceite, y es debido a que $\alpha$ es mucho más pequeño
y el término exponencial adquiere más importancia en la ecuación de movimiento.

Utilizando el mismo script~\ref{sec:appendix} que en la sección~\ref{subsec:c2}, con los valores de $\rho$, $\rho_b$ y $\eta$ actualizados,
el tiempo $t$ que tardaría una gota de aceite del mismo radio $r$ en subir $20\,$cm en agua sería $20.8\,$s.

\subsection{}

La gota de agua, en su caída, está sometida a la fuerza de empuje incluida en la ecuación~\ref{eq:newton}.
Esta fuerza se aplica solo en un hemisferio de la gota.
Por tanto, la presión que sufre la gota por el líquido que la rodea no es igual en todos los puntos de su superficie.

Podríamos considerar una sección de la gota en un plano vertical.
Esta sección debería ser una elipse, y su excentricidad nos indicaría su grado
de separación de la esfericidad.

\subsection{}

Volumen de las gotas cambia.