\section{Análisis y conclusiones}

El valor de la viscosidad $\eta$ obtenido está bastante alejado del determinado en laboratorios profesionales ($\eta = 0.084\,\text{kg/m$\cdot$s}$).

En esta sección sugerimos una serie de ideas para intentar justificar el porqué no hemos obtenido el mismo resultado.

Observamos que el valor obtenido de la densidad del aceite $\rho = (986 \pm 6)\, \text{kg/m$^3$}$ es mayor al esperado ($\rho = 920\, \text{kg/m$^3$}$).
Si utilizamos el valor de $\rho$ real en la ecuación~\ref{eq:viscosity},
manteniendo el resto de parámetros constantes, obtenemos un nuevo valor de viscosidad $\eta = 0.09\,\text{kg/m$\cdot$s}$, que sí se aproxima al real.
Esto nos sugiere que el mayor error en el procedimiento puede originarse en el experimento 2 del cálculo de la densidad del aceite.

Una posible causa es que hubiese restos de sólidos en el vaso de plástico de aceite debido a experimentos previos.
Un mayor peso en el vaso de aceite que el que correspondería al volumen $V$ añadido significaría que se
necesita un mayor volumen de agua $V_a$ para equilibrar la balanza.
En ese caso, el valor calculado de la densidad de aceite $\rho$  sería mayor al real, como sucede en nuestras medidas.

Otra posible fuente de error es el experimento 3 de determinación de la velocidad $v$ de una gota de agua.
No existía una abertura limpia en la botella de aceite para dejar caer las gotas de agua.
Si alguna gota en su caída golpease los bordes de las ranuras de la abertura, como así sucedía, y su radio $r$ disminuyese porque la gota se dividiese,
esto afectaría al resultado del experimento.

%Esto también parece tener un efecto, ya que
%si utilizamos un valor de $r = 1.60\,$mm, menor que el obtenido de $r=1.91\,$mm, en la ecuación~\ref{eq:viscosity}, actualizando a su vez
%el valor de la densidad $\rho_b$ debido al nuevo radio $r$,
%la nueva viscosidad obtenida es $\eta = 0.05\,\text{kg/m$\cdot$s}$,
%un valor más ajustado al esperado.

Otra posible fuente de error es que el aceite utilizado no fuese aceite puro, sino que estuviese mezclado con suficiente agua de previos
experimentos como para influir en las mediciones.

Una última causa puede ser debida a que, para romper la tensión superficial de aceite y que las gotas de agua cayesen, fue necesario
sacudir levemente la botella de agua en varias ocasiones.
Un líquido en movimiento afectaría también a la velocidad de caída de la gota de agua y, por tanto, al resultado del experimento.


