\section{Dispositivo experimental}

Esta práctica está dividida en 3 experimentos distintos.

En el primero, determinamos el radio de una gota de agua utilizando un cuentagotas y dejando caer un número elevado de gotas ($\approx 100$)
en una jeringa aforada para determinar su volumen total.
Conocido el número de gotas, se calcula el volumen y radio de una sola gota.

En el segundo experimento, montamos una balanza de construcción casera a partir de una regla, un soporte y dos vasos de plástico iguales,
como indica la figura~\ref{fig:balanza}.


\colorlet{mydarkblue}{blue!50!black}
\colorlet{watercol}{blue!80!cyan!10!white}
\colorlet{darkwatercol}{blue!80!cyan!20!white}
\tikzstyle{water}=[draw=mydarkblue,top color=watercol!90,bottom color=watercol!90!black,shading angle=5]
\tikzstyle{vertical water}=[water,
top color=watercol!90!black!90,bottom color=watercol!90!black!90,middle color=watercol!80,shading angle=90]

\colorlet{mydarkyellow}{olive!50!black}
\colorlet{oilcol}{olive!10!yellow!90!white}
\colorlet{darkoilcol}{olive!20!yellow!80!white}
\tikzstyle{oil}=[draw=mydarkyellow,top color=oilcol!90,bottom color=oilcol!90!black,shading angle=5]
\tikzstyle{vertical oil}=[oil,
top color=oilcol!90!black!90,bottom color=oilcol!90!black!90,middle color=oilcol!80,shading angle=90]

\begin{figure}[tbh]
    \begin{center}
        \begin{tikzpicture}[black!75]

            % Supporting structure
            \fill [pattern = north west lines] (0,0)coordinate(origin) rectangle ++(3,-0.2);
            \draw[thick] (origin) -- ++(3,0);

            \draw[] (1.5,0.2) circle (0.2);
            \draw[] (0,0.4) -- ++(3,0);

            \begin{scope}[shift={(2.6,0.4)}, scale=0.5]
                \def\H{0.9}      % tank horizontal radius
                \def\L{0.8}      % tank vertical radius
%
%                % WATER
                \draw[vertical water]
                (0,0) -- (0,\H)  -- (\L, \H) -- (\L,0) -- (0,0);
                \draw[]
                (\L, \H) -- (\L, 1.2)  -- (0, 1.2) -- (0, \H);
            \end{scope}

            \begin{scope}[shift={(0,0.4)}, scale=0.5]
                \def\H{1}      % tank horizontal radius
                \def\L{0.75}      % tank vertical radius
%
%                % WATER
                \draw[vertical oil]
                (0,0) -- (0,\H)  -- (\L, \H) -- (\L,0) -- (0,0);
                \draw[]
                (\L, \H) -- (\L, 1.2)  -- (0, 1.2) -- (0, \H);
            \end{scope}


        \end{tikzpicture}
        \caption{Balanza de construcción casera}
        \label{fig:balanza}
    \end{center}
\end{figure}

El procedimiento consiste en llenar el primer vaso de un volumen conocido de aceite, y el segundo vaso de un volumen también conocido de agua
pero inferior al que haría que los pesos fuesen iguales.
Entonces se añaden gotas de agua al segundo vaso hasta equilibrar la balanza.
Conocido el volumen de una gota de agua, se puede calcular la relación entre los volúmenes y, de allí,
la relación entre las densidades de los líquidos.

El tercer experimento consiste en dejar caer una gota de agua en una botella llena de aceite y medir el tiempo
que tarda en recorrer dos puntos marcados en la botella.
El punto superior debe estar un poco alejado de la superficie de separación aire-aceite, para que el movimiento
sea lo más uniforme posible.
Del tiempo calculado, conocida la distancia entre los dos puntos, determinamos la velocidad de la caída de la gota de agua en el aceite.



